不會逃避，救急扶危係我哋天職

條路自己揀 尊重前線醫護手足決定

你個名

2003 年，由內地傳入的沙士在香港奪去299人性命，包括 6 位公立醫院醫護人員。17年後的今天，武漢新型冠狀病毒不足一個月已蔓延全中國，超過 1300 人確診，41人死亡，香港已有五宗確診個案。公立醫院嚴陣以待，預備隔離病房應對疫情。

入職僅兩年的公立醫院內科護士阿輝（化名），抽中「生死籤」，將成首批進入隔離病房工作，準備在最前線抵抗武漢新型冠狀病毒。

死亡突然近在咫尺，二十多歲的阿輝在進入隔離病房前，接受《立場新聞》專訪，在淚水之間，談家人、談女友、談工作，他仍有百般的放不下，對未來仍有無窮的想像與盼望。

「我唔係諗住自殺，我係諗去幫人，但係我要諗住會死嘅心態。」

被通知中籤 百般捨不得流下男兒淚

醫管局並沒有既定機制抽生死籤，每間醫院不同部門的抽籤方法各有不同，殊途同歸，目的是決定進行隔離病房工作的次序。在九龍中醫院聯網龍頭醫院工作的阿輝指，有醫院會以抽紙仔、按入職時間次序、分單雙數等不同方式，他透露亦有醫院安排最年輕的入職護士率先進入隔離病房，「好聽係行先，難聽係死先。」

抽籤當天阿輝正值放假，Whatsapp群組突然有人通知，因應武漢新型冠狀病毒情況，部門已完成抽生死籤，雖然同事拍片記錄佐證，但他感覺是「被通知」，在完全沒有心理準備便獲悉是首批進入隔離病房的醫護人員。

「我仲有冇出路？究竟會發生咩事？出唔出得返來？」當刻他腦海中只浮現這三個問題。

如果沒有家人及女友，阿輝會義無反顧進入隔離病房，因當護士救急扶危，一直是他的夢想。惟現實就是百般捨不得的情感。想起自己一旦有機會感染，甚至死亡，家人無人照顧，女友陰陽相隔，無數抑壓的情感隨之而來。當天他與女友晚餐時，女友一句令他在餐廳落下男兒淚：「就算擔心，我都會支持你。」

說不出的新年祝賀 與同事考慮買人壽保險

除阿輝外，與他一同工作的數名年輕戰友亦抽中首批進入隔離病房，形容抽籤前感覺一切都離他很遠很遠，仍會與同僚議論時事，批評政府各項醫療政策。

抽籤過後，對話間剩下的只是沉靜、憂傷、慨嘆，手機上不時談及感染病毒的身後事，及考慮購買人壽保險。

新年伊始，身體健康、恭喜發財、萬事如意……這些祝福在阿輝同僚之間卻沒有道出。每每想到隨時「有入冇出」，同事間只能互勉說「唔好咁啦，我哋一定出得返來、一定會戰勝。」話雖如此，但能否安然無恙，大家心裡亦無法說得準。

徹夜難眠，辭職與否在阿輝的腦海裡不斷思索，亦令他反思當初為何入行。「救急扶危」是阿輝由始至終貫徹的信念，亦是護士的天職，專業的護士是不會逃避，「如果需要去，我哋會去，我會去，幾唔情願我都會去。」最後決意進入隔離病房的阿輝，向記者打趣說或許是命運的安排。

珍惜與家人相處時光 阿輝：「唔知有冇下一次拜年」

17年前沙士對阿輝而言相當遙遠，但他清楚記得，當時在醫院工作的母親，每日回家要在門口將所有衣物放滿消毒藥水，酒精搓手液清潔全身。在得知自己須首批進入隔離病房後，阿輝立即告訴父母，當時疫情未見嚴重，父母僅叮囑小心，未有太大反應。惟本港懷疑個案不斷增加，甚至錄得確診個案。阿輝父母亦難掩其擔憂，但仍表示支持他繼續工作，甚至為他的工作感到光榮。

阿輝有心理準備，一旦進入隔離病房工作，便不會回家過夜，不與女友見面，將自己視為隔離病人，居於醫管局安排的住所，直至疫情結束，或與其他醫護人員交棒。他說，有醫院會每半年輪替一次，即使有家回不得，日後總可以苦中作樂，倒數何時可與親人見面。

新年伊始，阿輝談到初一與女友向父母拜年，特意與家人拍下更多照片，珍惜交談的時間，訪問時隨即忍不住流淚，停頓片刻再續說：「因為你唔知今次拜年係咪最後一次。」

「我會刻意感受多啲一家人一齊嘅時光，會刻意記住呢一刻，你永遠唔知有冇下一次拜年。」

而最不捨得的，是母親。

阿輝念茲在茲，提醒母親以後的定時服藥及戒口，他最擔心進入隔離病房後，未能再好好照顧身體欠佳的母親。

坦言對病毒一無所知 斥大陸人霸佔醫療資源

作為新晉內科護士，沒有沙士防疫經驗，只能摸著石頭過河。他稱，直至現時醫護人員對武漢新型冠狀病毒的認知近乎零，高層只會講及「阿媽係女人」的事項，例如要提醒病人洗手、醫護接觸病人前後洗手等，感到十分無助，抽籤後亦沒有任何人再講及如何應對。

內科病房「爆滿」已非新鮮事，插針床近乎成為恆常做法。阿輝無法想像，當疫情最嚴重的時期，隔離病房將會是怎樣的畫面，擔心若內科病房轉變成隔離病房，醫院的情況將會是災難性。

《香港護士倫理及專業守則》第一章第一條寫道：

「護士應一視同仁，不受限於服務對象的年齡、性別、種族、國籍、膚色、政治背景、血統、宗教、健康狀況、性傾向、生活方式、社會經濟地位或任何其他特質」

阿輝指，大陸人近年湧至急症室求醫，對公院負荷劇增，他稱武漢市宣布「封城」翌日早上，醫護界觀察到多間醫院急症室錄得大批內地人求醫，形容其行為十分自私，「你有病，點解唔係當地處理？反而係周遊列國，去唔同地方，然後衝來香港睇醫生。」

面對本港醫療人手緊拙、資源短缺、病床爆煲，他不禁反問一句：「點解要用條命服務呢班人，奉獻我哋生命俾佢哋？」

談未來 若渡過疫情便求婚 希望當無國界護士

談及未來，對疫情的想像，對自己的憧憬，這位廿多歲的熱血青年有無窮的想像，人生仍有很多目標希望達成。

訪問時阿輝的女友陪伴在則，期間深受男友感動不時落淚。阿輝最後說了一個小秘密。

他指，早前已有談婚論嫁的打算，當知道自己即將進入隔離病房，便逼使自己放棄念頭，更一度哽咽稱不希望拖累另一半，希望她有更好的未來。但他承諾，若有幸渡過疫情，便會考慮立即求婚。

由夢想到實踐往往需要勇氣。一場疫症令阿輝反思生死，更令他勇於活出更精彩的生命。他指，若有幸戰勝疫症，便會嘗試加入無國界護士，是他多年來嚮往的工作，「如果呢一次大家戰勝咗，我諗我會更加勇敢去嘗試。」

即將進入隔離病房，阿輝表示之前希望與更多的朋友見面，好好聚舊一番。他提到，進入隔離病房前最後一晚，會將所有時間留給家人與女友，簡單的吃一頓飯，拍張相片，「陪自己最心愛、最緊張嘅人，先至係最緊要。」

記者：蔡俊傑、鄧可盈

Push

-0-0

醫返支那狗 藍屍

醫唔返香港

自己諗

無論醫護最後有咩決定我地都要支持
錯既係政府 醫護唔係condom

支持醫護 一齊罷工
醫護市民 一起同行
市民不離 醫護不棄

支持身體力行的人

支持左罷工先
到最尾唔成功先再算啦

咁到你醫支那狗醫到死撚咗嗰時我係咁意打句rip比你啦

捨身成仁要支持

呢D明顯係下醫
只係識醫病

支持醫護 一齊罷工

下醫?

阿輝 罷工先係真正求緊700萬人
上醫醫國 中醫醫人 下醫醫病

推

「醫有三品，上醫醫國，中醫醫人，下醫醫病。」

魯迅棄醫從文:「我便覺得醫學並非一件緊要事，凡是愚弱的國民，即使體格如何健全，如何茁壯，也只能做毫無意義的示眾的材料和看客，病死多少是不必以為不幸的。所以我們的第一要著，是在改變他們的精神，而善於改變精神的是，我那時以為當然要推文藝，於是想提倡文藝運動了。」